% $date: 2014-10-22

\section*{Двойной подсчёт. Добавка}

\begin{problems}

\item
Дан набор, состоящий из~$100$ различных чисел таких, что если каждое число
в~наборе заменить на~сумму остальных, то~получится тот~же набор.
Докажите, что произведение чисел в~наборе положительно.

\item
На~олимпиаде, в~которой было предложено $6$~задач, учавствовало $2014$
школьников.
Известно, что для всякой пары задач больше $\frac{2}{5}$ участников решило обе
эти задачи, и~никто не~решил все шесть.
Докажите, что хотя~бы двое решило по~пять задач.

\item
Докажите, что для любого натурального $n$ существует турнир на~$n$~вершинах,
в~котором больше $\frac{n!}{2^{n-1}}$ гамильтоновых путей
(\emph{Турниром} называется полный ориентированный граф.
\emph{Гамильтоновым путём} называется путь, проходящий по~всем вершинам).

\item
В~галактическом парламенте есть две фракции~--- Пузатые и~Усатые,
по~$2014$ членов в~каждой.
Кроме того, в~парламенте организован ряд комитетов.
Известно, что для любого усатого и~любого пузатого найдется комитет, в~котором
они оба состоят, и~каждый депутат состоит не~более чем в~$100$ комитетах.
Докажите, что найдется комитет, среди членов которого хотя~бы $11$ пузатых
и~$11$ усатых.

\item
В~таблице $m$ строк и~$n$ столбцов ($n > m$).
В~некоторых клетках стоят звездочки, причем в~каждом столбце есть хотя~бы
по~одной звездочке.
Докажите, что найдется звездочка, с~которой в~одной строке больше звездочек,
чем в~столбце.
% классический гроб.
% Хочется дать, чтобы никто не решил, чтобы разобрать, чтобы знали

\end{problems}

